\documentclass[12pt]{article}
\unitlength 1cm
\textwidth 16cm
\textheight 25.5cm
\topmargin -2cm
\oddsidemargin 0cm
\evensidemargin 0cm
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb}
\newcommand{\eps}{\varepsilon}
\newcommand{\wh}{\widehat}
\newcommand{\ind}{\mbox{1}\kern-.25em \mbox{I}}
\font\calcal=cmsy10 scaled\magstep1
\def\build#1_#2^#3{\mathrel{\mathop{\kern 0pt#1}\limits_{#2}^{#3}}}
\def\liml{\build{\longrightarrow}_{}^{{\mbox{\calcal L}}}}
\def\limp{\build{\longrightarrow}_{}^{{\mbox{\calcal P}}}}

\input{macros}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}
\ \\
{\bf UNIVERSIT\'E DE BORDEAUX}\hspace{6cm}{\bf  Le 15/01/2020}\newline 
{\bf L3 Projet Applicatif, 2019/2020} \newline 
\begin{center}
{\large {\bf STATISTIQUES SUR LES PERMUTATIONS ALÉATOIRES}} \vspace{2ex} \\
{\large {\bf Bernard Bercu}} \\  
{\large {\bf bernard.bercu@math.u-bordeaux.fr}} \\
\end{center}

\ \vspace{2ex}\\
L'objectif de ce projet applicatif est d'étudier quelques statistiques de permuations aléatoires.
On va s'intéresser en particulier au nombre de descentes, au nombre de pics, ainsi qu'à la longueur
de la plus grande sous-suite alternée de permutations aléatoires.

\section{Nombre de descentes.}
Soit $S_n$ l'ensemble des permutations des $n$ premiers entiers avec $n \geq 1$. Soit $\pi$ une permutation de $S_n$. 
On dit que $\pi$ a une descente à la position $k$ si $\pi(k+1)<\pi(k)$. On note $D_n$ la variable aléatoire comptant
le nombre de descentes d'une permutation choisie aléatoirement dans $S_n$. Il est clair que $D_1=0$ et pour tout $n\geq 2$,
$$
D_n(\Omega)=\bigl\{0,1,\ldots,n-1\bigr\}.
$$ 
En particulier, on a $\dP(D_2=0)=\dP(D_2=1)=1/2$.
On s'intéresse au comportement asymptotique de la suite $(D_n)$. 
On peut montrer \cite{Bona12}, \cite{Ozdemir19} que pour tout $n \geq 1$,
\begin{equation*}
    \left \{ \begin{array}{ccc}
    \dP(D_{n+1}  = D_{n}+1|D_n)  & = &{\displaystyle  \frac{n-D_n}{n+1} } \vspace{1ex}\\
    \dP(D_{n+1}  =  D_{n}|D_n) & = & {\displaystyle \frac{D_n+1}{n+1}}
   \end{array} \nonumber \right.
\end{equation*}
On en déduit la décomposition
\begin{equation*}
D_{n+1}=D_n+\varepsilon_{n+1}
\end{equation*}
avec
\begin{equation*}
   \varepsilon_{n+1}= \left \{ \begin{array}{ccc}
    1 & \text{ avec probabilit\'e } & p_n \vspace{1ex}\\
    0  & \text{ avec probabilit\'e } & 1-p_n 
   \end{array} \nonumber \right.
\end{equation*}
où
$$
p_n= \frac{n-D_n}{n+1} .
$$
On peut montrer la convergence presque sure
$$
\lim_{n\rightarrow \infty} \frac{D_n}{n}=\frac{1}{2} \hspace{1cm}\text{p.s.}
$$
ainsi que la normalité asymptotique \cite{Chat-Diaconis17}
$$
\sqrt{n}\Bigl( \frac{D_n}{n} - \frac{1}{2} \Bigr) \liml \cN \Bigl(0, \frac{1}{12}\Bigr).
$$

\section{Nombre de pics.}

On va maintenant compter les pics d'une permutation aléatoire. Soit $\pi$ une permutation de $S_n$. 
On dit que $\pi$ a un pic à la position $k$ si $\pi(k-1)> \pi(k) <\pi(k+1)$ ou si $\pi(k-1)< \pi(k) >\pi(k+1)$. On note 
$G_n=G_n(\pi)$ la variable aléatoire comptant le nombre de pics d'une permutation $\pi$ choisie aléatoirement dans $S_n$. 
On a $G_2=1$ et $\dP(G_3=1)=1/3$ et $\dP(G_3=2)=2/3$.
De plus, on a \cite{Ozdemir19} pour tout $n \geq 1$,
\begin{equation*}
    \left \{ \begin{array}{ccc}
    \dP(G_{n+1}  = G_{n}+2|G_n)  & =&{\displaystyle  \frac{n-1-G_n}{n+1} }, \vspace{1ex}\\
    \dP(G_{n+1}  = G_{n}+1|G_n)  & =&{\displaystyle  \frac{2}{n+1} }, \vspace{1ex}\\
    \dP(G_{n+1}  =  G_{n}|G_n) & = & {\displaystyle \frac{G_n}{n+1}}.
   \end{array} \nonumber \right.
\end{equation*}
On en déduit la décomposition
\begin{equation*}
G_{n+1}=G_n+\xi_{n+1}
\end{equation*}
avec
\begin{equation*}
   \xi_{n+1}= \left \{ \begin{array}{ccc}
    2  & \text{ avec probabilit\'e } & p_n \vspace{1ex}\\
    1  & \text{ avec probabilit\'e } & q_n \vspace{1ex}\\
    2  & \text{ avec probabilit\'e } & 1-p_n-q_n 
   \end{array} \nonumber \right.
\end{equation*}
où
$$
p_n= \frac{n-1-G_n}{n+1}
\hspace{1cm}\text{et}\hspace{1cm}q_n= \frac{2}{n+1} .
$$
On peut montrer la convergence presque sure
$$
\lim_{n\rightarrow \infty} \frac{G_n}{n}=\frac{2}{3} \hspace{1cm}\text{p.s.}
$$
ainsi que la normalité asymptotique
$$
\sqrt{n}\Bigl( \frac{G_n}{n} - \frac{2}{3} \Bigr) \liml \cN \Bigl(0, \frac{4}{9}\Bigr).
$$

\section{Longueur de la plus grande sous-suite altern\'ee.}

On souhaite finalement étudier la longueur de la plus grande sous-suite alternée d'une permutation aléatoire. Soit 
$L_n=L_n(\pi)$ la variable aléatoire correspondant à la longueur de la plus grande sous-suite alternée 
d'une permutation $\pi$ choisie aléatoirement dans $S_n$. 
On a  \cite{Bona12}, \cite{Ozdemir19} pour tout $n \geq 1$,
\begin{equation*}
    \left \{ \begin{array}{ccc}
    \dP(L_{n+1}  = L_{n}+2|L_n)  & =&{\displaystyle  \frac{n-L_n}{n+1} }, \vspace{1ex}\\
    \dP(L_{n+1}  = L_{n}+1|L_n)  & =&{\displaystyle  \frac{1}{n+1} }, \vspace{1ex}\\
    \dP(L_{n+1}  =  L_{n}|L_n) & = & {\displaystyle \frac{L_n}{n+1}}.
   \end{array} \nonumber \right.
\end{equation*}
On en déduit la décomposition
\begin{equation*}
L_{n+1}=L_n+\zeta_{n+1}
\end{equation*}
avec
\begin{equation*}
   \zeta_{n+1}= \left \{ \begin{array}{ccc}
    2  & \text{ avec probabilit\'e } & p_n \vspace{1ex}\\
    1  & \text{ avec probabilit\'e } & q_n \vspace{1ex}\\
    2  & \text{ avec probabilit\'e } & 1-p_n-q_n 
   \end{array} \nonumber \right.
\end{equation*}
où
$$
p_n= \frac{n-L_n}{n+1}
\hspace{1cm}\text{et}\hspace{1cm}q_n= \frac{1}{n+1} .
$$
On peut montrer la convergence presque sure
$$
\lim_{n\rightarrow \infty} \frac{L_n}{n}=\frac{2}{3} \hspace{1cm}\text{p.s.}
$$
De plus, Widom \cite{W2006} a montré la normalité asymptotique, voir aussi \cite{H2010} pour une approche probabiliste
$$
\sqrt{n}\Bigl( \frac{L_n}{n} - \frac{2}{3} \Bigr) \liml \cN \Bigl(0, \frac{8}{45}\Bigr).
$$

Voici les principaux objectifs de ce projet.

\begin{enumerate}
\item[1)] Créer un premier code Python permettant de simuler le processus $(D_n)$ et 
de visualiser la convergence presque sûre et la normalité asymptotique associées à $(D_n)$.
\item[2)] Créer un second code Python permettant de simuler le processus $(G_n)$ et 
de visualiser la convergence presque sûre et la normalité asymptotique associées à $(G_n)$.
\item[3)] Créer un troisième code Python permettant de simuler le processus $(L_n)$ et 
de visualiser la convergence presque sûre et la normalité asymptotique associées à $(L_n)$.
\item[4)] Proposer d'autres statistiques intéressantes \cite{Bona12} liées aux permutations aléatoires
et étudier leurs comportements asymptotiques par simulation.
\end{enumerate}



\bibliographystyle{acm}
\begin{thebibliography}{1}

\bibitem{Bona12}
{\sc Bona, M.}
\newblock Combinatorics of permutations,
\newblock {\em Chapman and Hall}, 2012.


\bibitem{Chat-Diaconis17}
{\sc Chattterjee, S., and Diaconis, P.} 
\newblock A central limit theorem for a new statistic on permutation.
\newblock {\em Indian. J. Pure Ap. Mat. 48}, 4 (2017), pp. 561-573.

\bibitem{H2010} {\sc Houdr\'e, C., and Restrepo, R.} \newblock A probabilistic approach to the asymptotics of the length of the longest alternating subsequence.
\newblock {\em Electronic Journal of Combinatorics, 17}, (2010).


\bibitem{Ozdemir19}{\sc Ozdemir, A.}
\newblock Martingales and descent statistics. 
\newblock ArXiv:1901.01719v2, Submitted for publication (2019).


\bibitem{W2006} {\sc Widom, H} \newblock On the limiting distribution for the length of the longest alternating sequence in a random permutation.
\newblock {\em Electronic Journal of Combinatorics, 13}, (2006).


\end{thebibliography}





\end{document}






